\section{Управление проектами}\label{sec:project-management}
\subsection{Введение в управление проектами}

Управлением проектами люди занимаются с древнейших времен, что позволило сформироваться целой области человеческих знаний и опыта. Особенно актуальны эти знания и опыт в последнее время, так как в эпоху глобализации экономики и увеличения темпов развития общества, проекты становятся все более масштабными, бюджетными. Уделяется внимание жестким ограничениям по времени, ресурсам и рискам. Область человеческих познаний в этой сфере ---~это набор правил и принципов менеджмента, который может быть применен к любым проектам, будь то внедрение информационной системы или строительство пивного завода.

Основная ценность этих принципов состоит в том, что они подтверждены конкретными результатами в разных странах на протяжении многих лет. Если проекты ведутся на предприятии, где отсутствует профессиональный менеджмент, то рано или поздно предприятие будет вынуждено применить необходимые правила и стандарты, которые уже описаны в методологиях управления проектами. Обычно это случается поздно. Результат ---~неудачные проекты, неоправданные затраты, потраченное впустую время\cite{executive_pm}.
Осуществлять работу по этим системам помогают информационные системы, которые следят за выполнением и заполнением отчетности.


\subsection{Организация работы на предприятии}
В нашей компании в качестве системы управления проектами используется \textit{Jira} от компании \textit{Atlassian}.
На сегодняшний день Atlassian JIRA является одним из самых известных и популярных баг-трекеров. Кроме того, во всем мире целый ряд компаний используют JIRA не только в качестве баг-трекера, но и как систему управления проектами. JIRA достаточно универсальна, чтобы решать большое число казалось бы несвязанных друг с другом задач, и она довольно просто расширяется за счет разработки дополнительных плагинов\cite{jira_addons}.

В разработке сложных информационных систем зачастую участвует множество людей: разработчики, менеджеры, тестировщики и т.д. Электронные системы управления проектами позволяют оптимизировать совместную работу, а также упростить документооборот.

В нашем проекте в сумме участвовало около четырёх человек. Я выполнял роль главного разработчика, приставленный ко мне менеджер помогал коммуницировать с заказчиком, формализовать требования и решать прочие проблемы. Верстальщики и дизайнеры занимались графической частью системы.


\subsection{Проделанная работа}
Ниже будут представлены графики и отчеты о проделанной работе. Все они взяты непосредственно из системы управления проектами о которой я говорил ранее.
На рисунке \ref{pic:jira-1} можно увидеть график затрат человекочасов по проекту. На нём наглядно видно как количество затраченных часов соотносилось с продолжительностью самого проекта.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/7-project-management/jira-1.png}
    \caption{График затрат человекочасов по проекту}
    \label{pic:jira-1}
\end{figure}

Общий вид задачи (см. \cref{pic:jira-2}).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/7-project-management/jira-2.png}
    \caption{Общий вид задачи}
    \label{pic:jira-2}
\end{figure}

Первый этап выполнения работы, сделан прототип приложения, проведены первые тесты с заказчиком (см рисунок 2). Написаны воркеры для инстаграма, вконтакте и фейсбук.
Сделана респонсивная сетка отображения контента, прикручены фильтры (см рисунок 3).
Исправление багов, доделывал представление. Большая часть времени потрачена на коммуникацию с заказчиком (см рисунок 4).


\subsection{Трудозатраты и итоговая стоимость проекта}
Для реализации проекта подобного уровня необходимо четыре компетенции: разработчик серверной части, верстальщик, дизайнер и менеджер проекта.
Ориентировочные трудозатраты можно увидеть на таблице \ref{tab:labor}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \addtocounter{tottables}{1}
    \caption{Ориентировочные трудозатраты проекта}
    \label{tab:labor}
        \begin{spreadtab}[\STsavecell\tabLaborSum{b6}]{{tabular}{|l|l|}}
            \hline
            @ Должность & @ Трудозатраты, в часах \\
            \hline
            @ Менеджер проекта & 20 \\
            \hline
            @ Серверный разработчик & 80 \\
            \hline
            @ Верстальщик & 10 \\
            \hline
            @ Дизайнер & 12 \\
            \hline
            @ Всего & sum(b2:b5)tag(savedValue) \\
            \hline
        \end{spreadtab}
\end{table}

В нашей компании доходы от проектов делятся равномерно между всеми участвующими сторонами в соответствии с затраченным временем.
Исходя из этого можно приблизительно посчитать чистовую итоговую стоимость проекта. Естественно цена может отличатся от стоимости.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \addtocounter{tottables}{1}
    \caption{Расчет ориентировочной стоимости проекта}
    \label{tab:cost}
        \begin{spreadtab}[\STsavecell\tabCostSum{c2}]{{tabular}{|l|l|l|}}
            \hline
            @ Всего часов & @ Средняя цена часа, в рублях & @ Итоговая стоимость \\
            \hline
            \tabLaborSum & 200 & a2*b2 \\
            \hline
        \end{spreadtab}
\end{table}

\tabCostSum~рублей ---~итоговая минимальная стоимость человеческих ресурсов для данного проекта (см. \cref{tab:cost}). В эту стоимость не включены дополнительные расходы, маржа и закладка на исправление ошибок в программе и урегулирование недопонимания с заказчиком. Все эти прочие расходы могут составлять более 30\% стоимости проекта и при расчете реальных проектов нужно это учитывать.
В рамках дипломного проекта рассчитана плановая стоимость конечного программного продукта.